法國 2017 年高考

6 月 15 日法國 2017 年高考開始，哲學科一如既往打頭陣。法國高中哲學科由拿破崙於 1808 年創立，高考必修，不論修讀文科（littéraire）、理科（scientifique）或經濟社會科（économique et social）亦須應考，每年約有 60 多萬名考生參加。題目三揀一，4 小時論文形式作答。今年題目分 4 組，考題如下：

文學組（Bac L）

1. 觀察是否足以致知？

2. 權利範圍內的行為是否一概合理？

3. 試析盧梭「論人類不平等的起源與基礎」（1755）選段：

「一位名作家（莫佩爾蒂：法國 18 世紀數學家及哲學家）曾估算人生的幸與不幸，發現後者大幅多出前者，整體而言，人生是一份惡劣的禮物。對此結論我並不訝異：他從文明人（l’homme Civil）的律法推論；假如他能升華至自然人（l’homme Naturel），我們即可判斷他將得出截然不同的結果，他將發現人類除了自尋的煩惱以及自然的規律，其實並無太多不幸。我們能令自己如此不快，其實殊不簡單。一方面，我們見識到如此多的人類勞作、科學、藝術、勞力，填滿深淵，移平山脈，擊碎石塊，穿鑿湖泊，土地被填平，沼澤被抽乾，河流得以泛遊，大廈得以矗立，海洋佈滿船與水手；另一方面，當去研究一下有哪些事真正裨益人類福祉，我們只能訝異於比例的失調，遺憾於人類的盲目，只為助長其愚昧及自戀，令其不斷追逐不幸，失落了本來自然美好天性的免疫力。」

--------------------------

科學組（Bac S）

1. 捍衛權利，是否等於捍衛利益？

2. 人能否從自身文化中解放？

3. 試析傅柯「言論寫作集」（1978）選段：

「極端而言，人生由「犯錯的能力」定義。或者正因如此，異常（l’anomalie）一再出現於所有生物學的範疇，引發了演化歷程和突變，導致了一種獨特異變，一種「遺傳錯誤」，令人類永遠無法在自身找到自己，執意犯錯（errer），最終釀成錯誤（l’erreur）。承認上述概念，等於承認人生本身注定了這種命運，承認錯誤紮根於一概人類思想及其歷史。對錯兩立及其附加價值，乃至不同社會及組織的權力效應，不過是回應於人生「可能犯錯」的本質。若說科學的歷史是不連貫的，亦即不能作為一連串「糾錯」去分析，一如對錯的種種新形式永遠無法達致解放以及抵達真理，錯誤並非遺漏或是真理遲到，而是人生及其物種時間（temps de l’espèce）固有的維度。」

--------------------------

經濟社會組（Bac ES）

1. 理性能否解釋一切？

2. 藝術品是否必須美麗？

3. 試析霍布斯「利維坦」（1651）選段：

「由於世上並無一個共和國能夠立法監管一切人類言行，很自然地，在不成文法律轄下的所有領域中，民眾有自由按個人理由行事，謀取最大利益，因為若果我們將自由等同於身體自由，亦即不受束縛和監禁，那麼熱切高呼追求一種既有自由這種行為就會顯得荒謬。另一方面，假如我們將自由視作法律下的自由，那麼爭取所有人自主人生的自由這種行為將會一樣荒謬。不論要求多麼荒謬，他們的確如此要求；他們不明白假如沒有無人（或眾人）手持利劍執行法律，法律將會形同虛設。因此，人民的自由僅存在於主權國度經由規管人類行為所默許的活動，例如買賣和簽約的自由，選擇居所、食物、工作和按個人方式教育子女，等等。」

--------------------------

科技組（Bac technologique）

1. 理性有否壞的用法？

2. 快樂是否必須追尋？

3. 試析涂爾幹「教育與社會學」（1922）選段：

「一旦從社會中抽離，人類就會淪為獸類。假如人類能超越動物的階段，首先他不能被縮減為個人努力的成果，而需與同類定期合作，從而加強各人的表現；其次，世代間的勞動成果不可斷絕，動物所學到的經驗限於一生，無法傳遞，相反人類經驗則能靠書籍、文物、工具等方法留存後世，自然大地由是日益肥沃。人類智慧不但並無隨世代交替而消散，反而無限累積，而人類正正藉此超越動物，甚至超越自己。然而，一如上述合作關係，這種累積只有經由社會實現於社會之中，才有可能發生。」

香港鳩ls

哲學科應該要取替ls

啱
提升一下香港人嘅修養內涵好啲

香港班教畜邊有料改 通識呢D呃飯食既科就得

請哲學畢業生囉

個人認為呢種方法有助成個社會進步

所有野黎到黃種人社會都會變質

香港的話 依d題目只會變成拎分數既題目 無左原意

我在很大程度上認為blablabla
總結而言blablabla

其實法國都會，大部份學生都會背題型同tips入去，盧梭霍布斯等等既政治哲學（勉強類比成為）好似今日香港咁大家都tip題、康德黑格爾就會好似能源環境咁無人理——同埋考得試就係拎分數架啦，唔通真係畀你寫到foucault咁咩，佢地有個eassy框架一定要跟添，純粹用應試策略上來分的話，同ls差唔多架咋

不過就算偏離原意都好，讀下哲學總好過搞通識

中文都有類似既題目
我覺得最大分別係
人地有更多討論空間

似文字遊戲多喎

畢竟係考試，冇個格式好難評分，不過志在令到啲細路學番啲有用嘅野

走慣咗一條路
突然要變 唔好話教畜
其實社會，學生，家長都好難跟到
成個中國嘅讀書由隨唐開始嘅科舉文化就係由背書答model answers開始到今日。
一時間冇晒依據會大亂或者有唔公平。
要改唔難，改得好先難
起點都唔一樣
唯有希望勤於思考嘅初心唔好變
講真，俾我答我都只會將書入面嘅相關部分摘錄再寫返出黎。
再臨場組織到一套完整嘅思路好撚難

因為依家好多人其實冇自己嘅一套。大家都係左抄右抄當自己，無自己思考然後建立一個立場再去完整佢。
成個香港trend都係咁

呢啲先係教育

大城市係比較急功近利，
就算創作好多都係抄來抄去。
香港的話，解到引文算係好。
中學老師自己都唔識解，
古文又未必好，更何況教人？

如果香港到時仍然存在，
至少要過多兩代，先有希望。